<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Wissen on en.ergie.at</title><link>/wissen/</link><description>Recent content in Wissen on en.ergie.at</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de</language><copyright>&amp;copy; AIT Austrian Institute of Technology GmbH</copyright><lastBuildDate>Tue, 25 Feb 2025 12:48:21 +0100</lastBuildDate><atom:link href="/wissen/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Derating-Faktor</title><link>/wissen/derating-faktoren/</link><pubDate>Wed, 08 Oct 2025 13:53:25 +0200</pubDate><guid>/wissen/derating-faktoren/</guid><description>&lt;p>Der Derating-Faktor (%) passt die installierte Leistung einer Kapazitätsressource an, um ihren Beitrag zum Bedarf an Versorgungssicherheit abzubilden. Er spiegelt die unterschiedlichen technischen Merkmale sowie die unterschiedliche Zuverlässigkeit verschiedener Technologien in verschiedenen Gebotszonen wider &lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>. De-Rating Faktoren bewegen sich zwischen 0% und 100%, wobei 100% bedeutet, dass die installierte Leistung in einer Systemstresssituation vollständig zur Verfügung steht, während ein Wert von 0% bedeutet, dass die Technologie keinen Beitrag zur Versorgungssicherheit liefert &lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup>.&lt;/p></description></item><item><title>Dispatch</title><link>/wissen/dispatch/</link><pubDate>Sun, 08 Jun 2025 01:58:06 +0200</pubDate><guid>/wissen/dispatch/</guid><description>&lt;p>Dispatch regelt die Einsatzplanung der Kraftwerke in Österreich. Hier erfährst du, wie das funktioniert und wie daraus der österreichweite Erzeugungsfahrplan entsteht.&lt;/p>
&lt;!-- more -->
&lt;p>Der Begriff Dispatch beschreibt die Planung des Kraftwerkseinsatzes durch Kraftwerksbetreiber:innen. Dabei erstellen diese einen Erzeugungsfahrplan für den Folgetag, der die verfügbare Kraftwerksleistung möglichst effizient verteilt. Darin wird festgelegt, welche Kraftwerke zu welchen Zeiten und mit welcher Leistung eingesetzt werden sollen. &lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/p></description></item><item><title>Netzentgeltmodell</title><link>/wissen/netzentgeltmodell/</link><pubDate>Sun, 08 Jun 2025 01:58:06 +0200</pubDate><guid>/wissen/netzentgeltmodell/</guid><description>&lt;p>Das Systemnutzungsentgelt wird von allen Nutzer:innen des Stromnetzes entrichtet und deckt die Kosten für den Betrieb und die Wartung des Netzes. Es variiert je nach Spannungsebene und wird von der Regulierungsbehörde E-Control festgelegt. Dieser Artikel gibt einen Überblick darüber, wie sich das Entgelt zusammensetzt und welche verschiedenen Kostenkomponenten dabei eine Rolle spielen.&lt;/p></description></item><item><title>Akteure und Stakeholder</title><link>/wissen/akteure/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 15:34:43 +0200</pubDate><guid>/wissen/akteure/</guid><description>&lt;p>Ein Überblick über relevante Akteure und Stakeholder im österreichischen Energiesystem: Das österreichische Energiesystem basiert auf einem komplexen Zusammenspiel verschiedener Akteure, die für Netzstabilität, Energieverteilung und Marktregulierung sorgen. Von der Steuerung der Stromflüsse bis zur Abrechnung der Energieverbrauchsdaten arbeiten spezialisierte Institutionen eng zusammen. Wer diese Akteure sind und welche Rolle sie spielen, erfährst du hier.&lt;/p></description></item><item><title>Bilanzgruppen</title><link>/wissen/bilanzgruppen/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 15:34:43 +0200</pubDate><guid>/wissen/bilanzgruppen/</guid><description>&lt;p>Bilanzgruppen sind zentrale Elemente im österreichischen Strommarkt, die dafür sorgen, dass Stromverbrauch und -erzeugung ausgeglichen bleiben. Bei unvorhergesehenen Abweichungen wird Ausgleichsenergie eingesetzt, um die Differenz zu decken. Dieser Artikel gibt einen Überblick über die Funktionsweise von Bilanzgruppen und deren Bedeutung für die Netzstabilität.&lt;/p></description></item><item><title>Das österreichische Stromnetz</title><link>/wissen/stromnetz/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 15:34:43 +0200</pubDate><guid>/wissen/stromnetz/</guid><description>&lt;p>Das österreichische Stromnetz bildet die Grundlage für den Transport elektrischer Energie von Kraftwerken zu Endverbraucher:innen. Es besteht aus sieben Netzebenen, die sich durch ihre Funktionen und Spannungsniveaus unterscheiden und durch Übertragungs- und Verteilnetzbetreiber organisiert werden. Dieser Artikel gibt einen Überblick über die verschiedenen Netzebenen und ihre jeweilige Rollen im Stromnetz.&lt;/p></description></item><item><title>Energy-Only Markt</title><link>/wissen/markt-energy-only/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 15:34:43 +0200</pubDate><guid>/wissen/markt-energy-only/</guid><description>&lt;p>Der Energy-Only Markt prägt seit den 1990er Jahren den Stromhandel in vielen europäischen Ländern, darunter auch Österreich. In diesem Artikel erfährst du, wie dieser Markt funktioniert und wie die kurzfristige Versorgungssicherheit dabei gewährleistet wird.&lt;/p></description></item><item><title>Merit-Order</title><link>/wissen/merit-order/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 15:34:43 +0200</pubDate><guid>/wissen/merit-order/</guid><description>&lt;p>Die Merit-Order regelt, in welcher Reihenfolge Kraftwerke zur Stromerzeugung eingesetzt werden. Der Artikel gibt einen Einblick, wie diese Reihenfolge den Strompreis beeinflusst und welche Rolle dabei verschiedene Energiequellen spielen.&lt;/p></description></item><item><title>Day-Ahead Markt</title><link>/wissen/markt-day-ahead/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 09:49:00 +0200</pubDate><guid>/wissen/markt-day-ahead/</guid><description>&lt;p>Am Day-Ahead Markt wird Strom für den folgenden Tag gehandelt; zum Beispiel an Börsen wie der &lt;a href="https://www.epexspot.com/en" target="_blank">EPEX Spot&lt;/a> in Paris oder an der &lt;a href="https://www.exaa.at/en/" target="_blank">EXAA&lt;/a> in Wien. Auch &lt;a href="/wissen/otc/">Over-the-Counter (OTC) Handel&lt;/a> (also außerbörsliche Verträge) ist möglich.&lt;/p></description></item><item><title>Intraday Markt</title><link>/wissen/markt-intraday/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 09:49:00 +0200</pubDate><guid>/wissen/markt-intraday/</guid><description>&lt;p>Ähnlich wie am &lt;a href="/wissen/markt-day-ahead">Day-Ahead Markt&lt;/a> findet der Handel von Strom am Intraday Markt sowohl über Börsen wie die &lt;a href="https://www.epexspot.com/en" target="_blank">EPEX Spot&lt;/a>, oder im &lt;a href="/wissen/otc/">Over-the-Counter (OTC) Handel&lt;/a> statt. Im Gegensatz handelt es sich hier aber um einen kontinuierlichen Kauf und Verkauf von Strom, der noch am gleichen Tag geliefert wird.&lt;/p></description></item><item><title>Regelzonen</title><link>/wissen/regelzonen/</link><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 09:49:00 +0200</pubDate><guid>/wissen/regelzonen/</guid><description>&lt;br>
&lt;div
class="flex px-4 py-3 rounded-md bg-primary-100 dark:bg-primary-900"
>
&lt;span
class="text-primary-400 ltr:pr-3 rtl:pl-3 flex items-center"
>
&lt;span class="relative block icon">
&lt;svg xmlns="http://www.w3.org/2000/svg" viewBox="0 0 512 512">&lt;path fill="currentColor" d="M506.3 417l-213.3-364c-16.33-28-57.54-28-73.98 0l-213.2 364C-10.59 444.9 9.849 480 42.74 480h426.6C502.1 480 522.6 445 506.3 417zM232 168c0-13.25 10.75-24 24-24S280 154.8 280 168v128c0 13.25-10.75 24-23.1 24S232 309.3 232 296V168zM256 416c-17.36 0-31.44-14.08-31.44-31.44c0-17.36 14.07-31.44 31.44-31.44s31.44 14.08 31.44 31.44C287.4 401.9 273.4 416 256 416z"/>&lt;/svg>
&lt;/span>
&lt;/span>
&lt;span
class="dark:text-neutral-300"
>Wir arbeiten gerade an diesem Artikel. Informationen können unvollständig oder teilweise inkorrekt sein. Fehler oder fehlende Details kannst Du direkt per &lt;a href="https://github.com/ait-energy/en.ergie.at/issues" target="_blank">GitHub Issue melden&lt;/a>.&lt;/span>
&lt;/div></description></item><item><title>Over-the-Counter Handel</title><link>/wissen/otc/</link><pubDate>Sun, 08 Jun 2025 01:58:06 +0200</pubDate><guid>/wissen/otc/</guid><description>&lt;p>Stromhandel ohne zentrale Börse: In diesem Artikel erfährst du, wie der OTC-Handel funktioniert und warum er mehr Flexibilität, aber auch mehr Risiko mit sich bringt.&lt;/p></description></item><item><title>Energiegemeinschaften</title><link>/wissen/energiegemeinschaften/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 15:34:43 +0200</pubDate><guid>/wissen/energiegemeinschaften/</guid><description>&lt;p>Energiegemeinschaften ermöglichen es, Energie gemeinschaftlich zu erzeugen und zu nutzen. In diesem Artikel erfährst du, welche Formen von Energiegemeinschaften es gibt, wie sie funktionieren und welche Vorteile sie bieten.&lt;/p></description></item><item><title>Lastspitzenkappung</title><link>/wissen/peakshaving/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 15:34:43 +0200</pubDate><guid>/wissen/peakshaving/</guid><description>&lt;p>Bei der Lastspitzenkappung, auch &amp;ldquo;Peak Shaving&amp;rdquo; genannt, wird der Stromverbrauch strategisch gesteuert, um Belastungsspitzen im Netz zu vermeiden. Der Artikel erklärt, welche Maßnahmen dafür eingesetzt werden und welche Vorteile sich daraus ergeben können.&lt;/p></description></item><item><title>Redispatch</title><link>/wissen/redispatch/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 15:34:43 +0200</pubDate><guid>/wissen/redispatch/</guid><description>&lt;p>Redispatch trägt dazu bei, das Stromnetz vor Überlastungen zu schützen. In diesem Artikel erfährst du, wie damit Netzengpässe verhindert werden können.&lt;/p>
&lt;!-- more -->
&lt;p>Redispatch ist ein Mechanismus zum Schutz des Stromnetzes vor Überlastung. Dabei werden Kraftwerke angewiesen, ihre Stromerzeugung gezielt zu erhöhen oder zu verringern.&lt;/p></description></item><item><title>Regelreserve</title><link>/wissen/regelreserve/</link><pubDate>Tue, 27 May 2025 15:34:43 +0200</pubDate><guid>/wissen/regelreserve/</guid><description>&lt;p>Regelreserve dient der Stabilisierung der Netzfrequenz bei Ungleichgewichten zwischen Stromerzeugung und -verbrauch. In diesem Artikel erfährst du, wie Regelreserve funktioniert, wer sie bereitstellt und wie sie beschafft wird.&lt;/p></description></item><item><title>Kapazitätsmärkte</title><link>/wissen/kapazit%C3%A4tsm%C3%A4rkte/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/wissen/kapazit%C3%A4tsm%C3%A4rkte/</guid><description>&lt;p>Ein Kapazitätsmarkt ist ein Teilbereich des Strommarkts in dem nicht nur die erbrachte Arbeit (erzeugter Strom) vergütet wird, sondern auf dem gesicherte Kapazitäten (meist von Erzeugungsanlagen) langfristig vergütet werden. Ob und wann diese dann auch Strom produzieren ist grundsätzlich kein Fokus eines Kapazitätsmarkts - oft jedoch ein wichtiges Detail in der Ausgestaltung. Der Begriff Kapazitätsmarkt steht daher im Gegensatz zum Begriff des &lt;a href="/wissen/markt-energy-only/">Energy-Only Markts&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>