<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Strommärkte on en.ergie.at</title><link>/series/stromm%C3%A4rkte/</link><description>Recent content in Strommärkte on en.ergie.at</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de</language><copyright>&amp;copy; AIT Austrian Institute of Technology GmbH</copyright><atom:link href="/series/stromm%C3%A4rkte/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Merit-Order</title><link>/wissen/merit-order/</link><pubDate>Tue, 25 Feb 2025 01:40:34 +0100</pubDate><guid>/wissen/merit-order/</guid><description>&lt;p>Die Merit-Order regelt, in welcher Reihenfolge Kraftwerke zur Stromerzeugung eingesetzt werden. Der Artikel gibt einen Einblick, wie diese Reihenfolge den Strompreis beeinflusst und welche Rolle dabei verschiedene Energiequellen spielen.&lt;/p></description></item><item><title>Energy-Only Markt</title><link>/wissen/markt-energy-only/</link><pubDate>Fri, 14 Feb 2025 13:09:12 +0100</pubDate><guid>/wissen/markt-energy-only/</guid><description>&lt;p>Der Energy-Only Markt prägt seit den 1990er Jahren den Stromhandel in vielen europäischen Ländern, darunter auch Österreich. In diesem Artikel erfährst du, wie dieser Markt funktioniert und wie die kurzfristige Versorgungssicherheit dabei gewährleistet wird.&lt;/p></description></item><item><title>Day-Ahead Markt</title><link>/wissen/markt-day-ahead/</link><pubDate>Fri, 14 Feb 2025 13:21:05 +0100</pubDate><guid>/wissen/markt-day-ahead/</guid><description>&lt;p>Am Day-Ahead Markt wird Strom für den folgenden Tag gehandelt; zum Beispiel an Börsen wie der &lt;a href="https://www.epexspot.com/en" target="_blank">EPEX Spot&lt;/a> in Paris oder an der &lt;a href="https://www.exaa.at/en/" target="_blank">EXAA&lt;/a> in Wien. Auch &lt;a href="/wissen/otc/">Over-the-Counter (OTC) Handel&lt;/a> (also außerbörsliche Verträge) ist möglich.&lt;/p></description></item><item><title>Intraday Markt</title><link>/wissen/markt-intraday/</link><pubDate>Fri, 14 Feb 2025 13:21:05 +0100</pubDate><guid>/wissen/markt-intraday/</guid><description>&lt;p>Ähnlich wie am &lt;a href="/wissen/markt-day-ahead">Day-Ahead Markt&lt;/a> findet der Handel von Strom am Intraday Markt sowohl über Börsen wie die &lt;a href="https://www.epexspot.com/en" target="_blank">EPEX Spot&lt;/a>, oder im &lt;a href="/wissen/otc/">Over-the-Counter (OTC) Handel&lt;/a> statt. Im Gegensatz handelt es sich hier aber um einen kontinuierlichen Kauf und Verkauf von Strom, der noch am gleichen Tag geliefert wird.&lt;/p></description></item><item><title>Kapazitätsmärkte</title><link>/wissen/kapazit%C3%A4tsm%C3%A4rkte/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>/wissen/kapazit%C3%A4tsm%C3%A4rkte/</guid><description>&lt;p>Ein Kapazitätsmarkt ist ein Teilbereich des Strommarkts in dem nicht nur die erbrachte Arbeit (erzeugter Strom) vergütet wird, sondern auf dem gesicherte Kapazitäten (meist von Erzeugungsanlagen) langfristig vergütet werden. Ob und wann diese dann auch Strom produzieren ist grundsätzlich kein Fokus eines Kapazitätsmarkts - oft jedoch ein wichtiges Detail in der Ausgestaltung. Der Begriff Kapazitätsmarkt steht daher im Gegensatz zum Begriff des &lt;a href="/wissen/markt-energy-only/">Energy-Only Markts&lt;/a>.&lt;/p></description></item></channel></rss>